# Buch Seite 31 Aufgabe 3

Berechnen Sie jeweils eine Stammfunktion F von f,

#### a) $f(x)=3x^2+6$

??? success "Lösung"

    Summenregel, Faktor bleibt, Potenzregel
    
    $F(x) =  3\frac{1}{3}x^3+6x = x^3+6x$

#### b) $f(x)=\frac{6}{x^2}$

??? success "Lösung"

    Potenz im Nenner -> Negativer Exponent im Zähler
    
    $f(x)=\frac{6}{x^2} = 6x^{-2}$
    
    Faktor bleibt, Potenzregel
    
    $F(x) = 6\cdot -x^{-1} = -\frac{6}{x}$

#### c) $f(x) = 4e^{-x}$

??? success "Lösung"

    Faktor 4 bleibt, Der Faktor vor dem x (-1) ziehen wir vor die e-Funktion als Kehrwert
    
    $F(x) = 4 \cdot \frac{1}{-1} \cdot e^{-x} = -4e^{-x}$

#### d) $f(x) = -2 cos(x)$

??? success "Lösung"

    Faktor -2 bleibt, Ableitung von sin(x) ist cos(x), also ist die Stammfunktion von cos(x) sin(x)
    
    $F(x) = -2 sin(x)$

#### e) $f(x) = sin(-x)$

??? success "Lösung"

    Den Faktor -1 ziehen wir vor die sin-Funktion weil die Sinus-Funktion Punktsymmetrisch ist, achtung: das
    würde aber nicht für einen Faktor vor dem x gelten!
    
    $f(x) = sin(-x) = -sin(x)$
    
    Faktor -1 bleibt, Ableitung von -cos(x) ist sin(x), also ist die Stammfunktion von sin(x) -cos(x)
    
    $F(x) = -1 \cdot -cos(x) = cos(x)$

#### f) $f(x) = e^{\frac{1}{2}x}$

??? success "Lösung"

    Der Faktor $\frac{1}{2}$ wird vor die e-Funktion als Kehrwert gezogen
    
    $F(x) = 2e^{\frac{1}{2}x}$

#### g) $f(x) = 4x^{-3}$

??? success "Lösung"

    Faktor 4 bleibt, Potenzregel
    
    $F(x) = 4 \cdot -\frac{1}{2}x^{-2} = -\frac{2}{x^2}$

#### h) $f(x) = e^{-kx}$

??? success "Lösung"

    Der Faktor -k wird vor die e-Funktion als Kehrwert gezogen
    
    $F(x) = \frac{1}{-k}e^{-kx} = -\frac{1}{k}e^{-kx}$


