# Testaufgaben

## Stammfunktion bestimmen

Bestimme die Stammfunktion der folgenden Funktionen. Vergiss nicht den Integrationsfaktor $+C$.

#### a) $f(x) = 3x^2$

??? success "Lösung"
    
    Faktor bleibt, Potenzregel
    
    $F(x) = 3\frac{1}{3}x^3 + C = x^3 + C$

#### b) $f(x) = -6x^{-2}$

??? success "Lösung"
    
    Faktor bleibt, Potenzregel
    
    $F(x) = -6 \cdot -x^{-1} + C = \frac{6}{x} + C$

#### c) $f(x) = 5e^{3x}$

??? success "Lösung"
    
    Faktor 5 bleibt, Der Faktor vor dem x (3) ziehen wir vor die e-Funktion als Kehrwert
    
    $F(x) = 5 \cdot \frac{1}{3} \cdot e^{3x} + C = \frac{5}{3}e^{3x} + C$

#### d) $f(x) = -4 sin(x)$

??? success "Lösung"
    
    Faktor -4 bleibt, Ableitung von -cos(x) ist sin(x), also ist die Stammfunktion von sin(x) -cos(x)
    
    $F(x) = -4 \cdot -cos(x) + C = 4cos(x) + C$

#### e) $f(x) = cos(-x)$

??? success "Lösung"
    
    Den Faktor -1 ziehen wir vor die cos-Funktion weil die Kosinus-Funktion achsensymmetrisch ist, achtung: das
    würde aber nicht für einen Faktor vor dem x gelten!
    
    $f(x) = cos(-x) = cos(x)$
    
    Faktor 1 bleibt, Ableitung von sin(x) ist cos(x), also ist die Stammfunktion von cos(x) sin(x)
    
    $F(x) = 1 \cdot sin(x) + C = sin(x) + C$

#### f) $f(x) = 2x^4-x^3+5x2+x-7$

??? success "Lösung"
    
    Faktor bleibt, Potenzregel
    
    $F(x) = 2\frac{1}{5}x^5 - \frac{1}{4}x^4 + 5\frac{1}{3}x^3 + \frac{1}{2}x^2 - 7x + C$

#### g) $f(x) = (x-3)(x+2)7x$

??? success "Lösung"
    
    Erst ausmultiplizieren, dann Faktor bleibt, Potenzregel
    
    $f(x) = 7x^3 - 7x^2 - 42x$
    
    $F(x) = 7\frac{1}{4}x^4 - 7\frac{1}{3}x^3 - 42\frac{1}{2}x^2 + C$

